---
title: "背景としてのエス文化"
---

## 背景としてのエス文化 {#class-s-in-context}

前述のように、『青い花』は一般的に「百合」、つまりレズビアンをテ&#x2060;ーマとした漫画およびアニメ、並びにその関連作品のジ&#x2060;ャンルに属すると考えられている。現在のような百合が生まれる以前には、20世紀初頭のエスという、思春期の少女たちの激しい感情的な関係&#x2060;―デボラ&#x2060;・シ&#x2060;ャム&#x2060;ーンの言葉を借りれば「情熱的な友情」を特徴とする文学ジ&#x2060;ャンルがあ&#x2060;った&#x2060;[^01-02-01]。
{:.first}

[^01-02-01]: Deborah Shamoon, *Passionate Friendship: The Aesthetics of Girl’s Culture in Japan* (Honolulu HI: University of Hawai‘i Press, 2012).

『青い花』は、これら初期の作品に思いを馳せ、敬意を表し、疑問を投げかけ、時にはそのパタ&#x2060;ーンをパロデ&#x2060;ィ化している。この漫画をよりよく理解しようとするならば、エスの人間関係と文学、並びに明治後期から大正初期（おおよそ1900～20年）にかけたその発生起源をより詳しく見ておくことが役に立つであろう。

エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンは百合作品を「レズビアンの自己認識を持たないレズビアン&#x2060;・コンテンツ」&#x2060;[^01-02-02]と呼んだが、エス作品の場合、コンテンツ自体が本質的にレズビアンであるかどうか、特に当時の時代的背景において、エス関係が、それに参加していた少女たちや社会全体からどのように扱われていたかについては、意見が分かれるところである&#x2060;[^01-02-03]。

[^01-02-02]: Erica Friedman, “Is Yuri Queer?,” Anime Feminist, June 7, 2019, [https://&#x200B;www&#x200B;.animefeminist&#x200B;.com&#x200B;/feature&#x200B;-is&#x200B;-yuri&#x200B;-queer](https://www.animefeminist.com/feature-is-yuri-queer).

[^01-02-03]: 例えば、デボラ&#x2060;・シ&#x2060;ャム&#x2060;ーンによる主張、「『レズビアン』『ホモセクシ&#x2060;ュアル』（日本語で同性愛）とい&#x2060;った用語は、政治的、社会的、臨床的な意味を含んでおり、少女たち自身が自分たちの関係についてどのように話していたかを反映していないのである」などを参照されたい。Shamoon, *Passionate Friendship*, 35.

この点は論争の的であり、私より詳しい方々の議論に委ねることにして&#x2060;[^01-02-04]、ここでは別の疑問、すなわち、エスというジ&#x2060;ャンルが存在するようにな&#x2060;った社会的経緯というものに目を向けてみたい。この問題については、多くの人々が深い考察を残している：デボラ&#x2060;・シ&#x2060;ャム&#x2060;ーン以外にも、例えばヒロミ&#x2060;・ツチヤ&#x2060;・ドラス&#x2060;[^01-02-05]、グレゴリ&#x2060;ー&#x2060;・フル&#x2060;ーグフ&#x2060;ェルダ&#x2060;ー&#x2060;[^01-02-06]、そしてミチコ&#x2060;・スズキあたりの文献をご覧いただきたい&#x2060;[^01-02-07]。

[^01-02-04]: 例えば、サラ&#x2060;・フレデリ&#x2060;ックやエリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンによる、それぞれ別々に書かれたシ&#x2060;ャム&#x2060;ーンへの反応などをご覧いただきたい。Sarah Frederick, review of *Passionate Friendship: The Aesthetics of Girls’ Culture in Japan*, by Deborah Shamoon, *Mechademia*, October 7, 2013, [https://&#x200B;www&#x200B;.mechademia&#x200B;.net&#x200B;/2013&#x200B;/10&#x200B;/07&#x200B;/book&#x200B;-review&#x200B;-passionate&#x200B;-friendship](https://www.mechademia.net/2013/10/07/book-review-passionate-friendship). Erica Friedman, review of *Passionate Friendship: The Aesthetics of Girls’ Culture in Japan*, by Deborah Shamoon, *Okazu* (blog), February 6, 2014, [https://&#x200B;okazu&#x200B;.yuricon&#x200B;.com&#x200B;/2014&#x200B;/02&#x200B;/06&#x200B;/passionate&#x200B;-friendship&#x200B;-the&#x200B;-aesthetics&#x200B;-of&#x200B;-girls&#x200B;-culture&#x200B;-in&#x200B;-japan](https://okazu.yuricon.com/2014/02/06/passionate-friendship-the-aesthetics-of-girls-culture-in-japan).

[^01-02-05]: Hiromi Tsuchiya Dollase, *Age of Shōjo: The Emergence, Evolution, and Power of Japanese Girls’ Magazine Fiction* (Albany: SUNY Press, 2019).

[^01-02-06]: Gregory M. Pflugfelder, “‘S’ Is for Sister: School Girl Intimacy and ‘Same-Sex Love’ in Early Twentieth-Century Japan,” in *Gendering Modern Japanese History*, ed. Barbara Monoly and Kathleen Uno, 133--90 (Cambridge, MA: Harvard University Asia Center, 2005), [https://&#x200B;doi&#x200B;.org&#x200B;/10&#x200B;.1163&#x200B;/9781684174171&#x200B;_006](https://doi.org/10.1163/9781684174171_006).

[^01-02-07]: Michiko Suzuki, *Becoming Modern Women: Love and Female Identity in Prewar Japanese Literature and Culture* (Palo Alto: Stanford University Press, 2009).

本章では、『青い花』に関連するエスの四つの側面に注目する。まず、エスや（その後の）百合作品の定番とな&#x2060;った女子校の起源についてである。『青い花』において、これらの学校は、松岡女子高等学校（ふみの学校）と（特に）藤が谷女学院（あきらが通学）に表れている。

1868年の大政奉還を経て明治時代を迎えた日本では、政府の指導者たちが日本の近代化に躍起にな&#x2060;った。この近代化には大衆教育が不可欠であり、それこそが日本を含む世界を支配するのに十分な富と力を持つ工業化社会を作り上げた、西欧列強の成功の鍵であると考えられていた。

そのため、1872年には早くも、政府は日本の新しい教育システムを構築するための国家計画を打ち出そうとした。その目標は、『必ず邑(むら)に不学の戸なく、家に不学の人なからしめん事を期す』というものであ&#x2060;った。この教育は、女性を排除するものではなか&#x2060;った：「学問は……華士農工商、並びに男女等しく受け継がれるべきものである」という旨が記されている。1870年代末には、小学校に通える対象である女子のほぼ四分の一が学校に通&#x2060;っていたのに対し、男子は半数以上が通&#x2060;っていた&#x2060;[^01-02-08]。

[^01-02-08]: Benjamin Duke, *The History of Japanese Education: Constructing the National School System, 1872--1890* (New Brunswick NJ: Rutgers University Press, 2009), 71--76, 73, 281.

また、この時期、日本では「ミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ール」（キリスト教の宣教師によ&#x2060;って創設&#x2060;・運営された学校）が設立され、高等学校までの教育が行われるようにな&#x2060;った&#x2060;―特に女子の場合、公立の学校では小学校以降の教育が行われていなか&#x2060;ったので、これは大変重要なことであ&#x2060;った。1872年には、カトリ&#x2060;ックの修道女たちが、『青い花』の舞台である鎌倉から北西に20キロ弱の横浜に、最初の女学校（恐らく藤が谷女子学院の着想の一つであろうと思われる）を設立した&#x2060;[^01-02-09]。

[^01-02-09]: Joseph L. Van Hecken, *The Catholic Church in Japan Since 1859*, trans. John Van Hoydonck (Tokyo: Herder Agency, 1960), 156--57, [https://&#x200B;archive&#x200B;.org&#x200B;/details&#x200B;/catholic&#x200B;church&#x200B;in&#x200B;0000&#x200B;heck](https://archive.org/details/catholicchurchin0000heck).この学校はサンモ&#x2060;ール&#x2060;・インタ&#x2060;ーナシ&#x2060;ョナル&#x2060;・スク&#x2060;ールとして現存している。現在は男女共学であるが。

ミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールは日本の新興上流階級に人気となり、授業料と食事代は年間60ドルにもな&#x2060;った&#x2060;[^01-02-10]。比較として、同時期に日本を訪れたアメリカ人は、「3～4ドルで一人の一ヶ月の食費をまかなえるし、女性使用人は同じ期間で数ドルの賃金しか望めない」と述べている&#x2060;[^01-02-11]。つまり、ミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールに息女を通わせるということは、その子の食費をもう一人分払うことや使用人を雇うのと同じ程度の費用だ&#x2060;ったのである&#x2060;―これでは富裕層を中心とした贅沢とみなされたのも無理はない。

[^01-02-10]: &nbsp;Margaret E. Burton, *The Education of Women in Japan* (New York: Fleming H. Revell, 1914), 56--58, [https://&#x200B;archive&#x200B;.org&#x200B;/details&#x200B;/education&#x200B;women&#x200B;ja&#x200B;00&#x200B;burt&#x200B;uoft](https://archive.org/details/educationwomenja00burtuoft).

[^01-02-11]: &nbsp;Alice Mabel Bacon, *Japanese Girls and Women*, rev. ed. (Boston: Houghton Mifflin, 1919), 311, [https://&#x200B;archive&#x200B;.org&#x200B;/details&#x200B;/japanese&#x200B;girls&#x200B;wom&#x200B;00&#x200B;baco&#x200B;_2](https://archive.org/details/japanesegirlswom00baco_2).

その費用のためもあ&#x2060;って、ミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールで教育を受けた女子の総数は比較的少なか&#x2060;った。1909年の時点で、カトリ&#x2060;ック系ミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールの日本人女子生徒の総数は26校で6000人に満たなか&#x2060;った&#x2060;[^01-02-12]。他のキリスト教系ミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールの女子生徒の数はさらに少なか&#x2060;った：1914年の時点で、50校を合計しても、合計約4000人の女学生がいるのみであ&#x2060;った&#x2060;[^01-02-13]。

[^01-02-12]: &nbsp;Van Hecken, *Catholic Church in Japan*, 181.

[^01-02-13]: &nbsp;Burton, *Education of Women*, 254--55.

当初、ミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールは小学校以上の女子教育を独占していたが、明治末期にはそのようなことはなくな&#x2060;った。1899年、日本政府は女子の義務教育をそれまでの小学校6年から延長するという新しい法令を発布した。これにより、高等女学校の女子の数は急速に増加し、世紀末には1万人に満たなか&#x2060;ったのが、1910年にはミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールやその他の私立学校の女子を含めて約5万6000人にまで増加した&#x2060;[^01-02-14]。1920年までに、高等女学校の生徒数は12万5000人以上にまでな&#x2060;っていた&#x2060;[^01-02-15]。

[^01-02-14]: &nbsp;Jason G. Karlin, *Gender and Nation in Meiji Japan: Modernity, Loss, and the Doing of History* (Honolulu: University of Hawai‘i Press, 2014), chap. 4 n49, EPUB, [https://&#x200B;www&#x200B;.academia&#x200B;.edu&#x200B;/42197271&#x200B;/Gender&#x200B;_and&#x200B;_Nation&#x200B;_in&#x200B;_Meiji&#x200B;_Japan&#x200B;_Modernity&#x200B;_Loss&#x200B;_and&#x200B;_the&#x200B;_Doing&#x200B;_of&#x200B;_History](https://www.academia.edu/42197271/Gender_and_Nation_in_Meiji_Japan_Modernity_Loss_and_the_Doing_of_History).

[^01-02-15]: &nbsp;Suzuki, *Becoming Modern Women*, 170n31.

高校を卒業する女子の数は、世紀末時点で全人口の5％程度と比較的少ないままであり、第二次世界大戦の終わりでも、わずか25％にまで上昇したのみであ&#x2060;った。にもかかわらず、彼女たちは、中流&#x2060;・上流階級という肩書きと、主に都市部で生活しているという地の利を活かして、独自の文化を発展させるのに十分なほど大きな集団を形成していた。特にミ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンスク&#x2060;ールの少女たちは、すでに比較的エリ&#x2060;ートであ&#x2060;った人々の中の更なるエリ&#x2060;ート集団として、欧米的な個性や恋愛の概念、キリスト教における精神的愛の思想、および白百合とい&#x2060;ったキリスト教シンボルの使用などを普及させるのに貢献したのである&#x2060;[^01-02-16]。

[^01-02-16]: &nbsp;Shamoon, *Passionate Friendship*, 30--33.

ここで、『青い花』にも関係することとして、二つ目のトピ&#x2060;ック、すなわち結婚の習慣、特にお見合い結婚について論じてみようと思う。大正時代には、五組に四組がお見合い結婚であ&#x2060;った；そのうち二組は結婚前に一度も出会&#x2060;ったことがなか&#x2060;ったのである。「恋愛結婚」とみなされるものは、わずか3％に過ぎなか&#x2060;った&#x2060;[^01-02-17]。

[^01-02-17]: &nbsp;Suzuki, *Becoming Modern Women*, 67--68.

この、学内で吸収された西欧&#x2060;・キリスト教の思想と、日本の伝統的な結婚の取り決めとの対比は、アメリカの教育者アリス&#x2060;・メイベル&#x2060;・ベ&#x2060;ーコンが1891年に鮮烈に描写したように、争いの種となるに違いなか&#x2060;ったのだ：

> 新しい学校制度を人々の習慣に適合させる上でのもう一つの困難は、結婚が早い年齢で行われることにある。少女が学校の課程を終える前に、両親は、最初に現れた魅力的な若い青年に娘を引き渡さなければ、娘がすぐに厄介者にな&#x2060;ってしまうのではないかという不安を抱え始めるのだ。時に、娘は勇敢に戦い、課程が終了するまで学校に残ることもある；しかし多くの場合、娘は屈し、結婚し、教師と学友に泣きながら別れを告げ、学校を離れ、16歳で妻となり、18歳で母となり、30歳で老婆となるのである&#x2060;[^01-02-18]。

[^01-02-18]: &nbsp;Bacon, *Japanese Girls and Women*, 55.

このことが、エス関係およびそれを広めた文学の流行の鍵を握&#x2060;っているように思う：藤本由香里が主張するように、エス関係の恋愛が少女たちにと&#x2060;って魅力的だ&#x2060;ったのは、それが相手選びをほぼ完全に自由に行使できる関係であ&#x2060;ったから&#x2060;―恐らくは彼女たちにと&#x2060;って、それのみが人生で唯一の機会だ&#x2060;ったから&#x2060;―であろう&#x2060;[^01-02-19]。（少女が結婚相手をある程度自由に選べたとしても、それは恐らく、家族から紹介された候補者の内、何人かを拒否できる程度に過ぎなか&#x2060;ったはずだ。）

[^01-02-19]: &nbsp;Yukari Fujimoto, “Where Is My Place in the World? Early Shōjo Manga Portrayals of Lesbianism,” trans. Lucy Frazier, *Mechademia* 9 (2014), 26, [https://&#x200B;doi&#x200B;.org&#x200B;/10&#x200B;.5749&#x200B;/mech&#x200B;.9&#x200B;.2014&#x200B;.0025](https://doi.org/10.5749/mech.9.2014.0025).しかし、藤本がエス関係を「女の子同士の恋愛のフ&#x2060;ァンタジ&#x2060;ー」と表現するのは、エス関係の実態や彼女たち自身にと&#x2060;っての意味を矮小化していると解釈される可能性があり、やや問題に感じる。

このことは、エス関係と、例えば1937年の小説『乙女の港』で描かれたように、ある少女が他の少女に結婚相手であるかのように接近し、他の少女がその愛情を受け入れるかどうかを決めるという求愛の儀式を描く文学と、その両者の重要性をうまく説明しているのではないかと思われる&#x2060;[^01-02-20]。こうい&#x2060;った儀式では、ある少女から別の少女へとエス関係になりたい旨を告白する手紙を送り、関係を結ぶ証として贈り物を交わすことが最も顕著な例として挙げられる。

[^01-02-20]: &nbsp;Shamoon, *Passionate Friendship*, 38--45. 当時、『乙女の港』はモダニズム作家（後のノ&#x2060;ーベル文学賞受賞者）である川端康成の作品とされていたが、実際は川端の女弟子である中里恒子の作品であ&#x2060;った。 Deborah Shamoon, “Class S: Appropriation of ‘Lesbian’ Subculture in Modern Japanese Literature and New Wave Cinema,” *Cultural Studies* 35, no. 1, 32--34, [https://&#x200B;doi&#x200B;.org&#x200B;/10&#x200B;.1080&#x200B;/09502386&#x200B;.2020&#x200B;.1844259](https://doi.org/10.1080/09502386.2020.1844259).

伝統的な結婚習慣における持参金や結納金などの贈り物が家族間のやりとりが中心であるのとは違い、ここでは自由な個人として行動する少女たち自身の間で贈り物が交換されるのである。また、将来の結婚相手に手紙を送る習慣は日本文化に深く根付いているが、『源氏物語』などの伝統的な作品では男性が担&#x2060;っていた役割を、ここでは少女が少女に手紙を送ることで受け持&#x2060;っているといえる。

エス関係において少女たちが相手を選ぶ際に示した主体性は、お互いの関係性についての物語を書く際に示す主体性に映し出されており（※訳注：この「書く」は、「手紙を書く」ことではなく、少女達自身が書く物語を示している。『青い花』作中では、友人のポンち&#x2060;ゃんが演劇祭用にしたためた作中劇などを指して、「物語を書く」という行為を意図してのものであり、少女たち自身がエス関係を描写する物語を紡ぎ出す際に自らの意思&#x2060;・主体性を行使することが、自ら相手を選ぶというエス関係と鏡像関係にある、という主張となる）、これが、『青い花』に関する、エス文化およびその文学に対しての、第三の側面である。

上述の通り、20世紀初頭、高校に通う少女たちは、中流階級や上流階級の出身者が大半を占めていた。彼女たちは比較的裕福で、高い識字率を持&#x2060;っていたため、思春期の少女という新しい層をタ&#x2060;ーゲ&#x2060;ットにした文学作品にと&#x2060;って、魅力的な市場とな&#x2060;ったのだ。その中には、ルイ&#x2060;ーザ&#x2060;・メイ&#x2060;・オルコ&#x2060;ットの『若草物語』を筆頭に、日本人向けに翻訳され、ロ&#x2060;ーカライズされた海外の作品も含まれていた&#x2060;[^01-02-21]。

[^01-02-21]: &nbsp;Dollase, *Age of Shōjo*, chap. 1.

しかし、より重要な発展は、少女向けの物語や記事を掲載した日本の国産雑誌の設立と成長とにあ&#x2060;った。これらの雑誌は男性が編集し、男性が書いた記事を掲載しており、特に、結婚や母性への準備としての女子教育の理想を高めようとする教訓的な性質のものが多か&#x2060;った。しかし、読者からのコメントや投稿記事どちらの形式でも少女たち自身が貢献する場にもなり始め、女性作家の養成の場とな&#x2060;ったのである&#x2060;[^01-02-22]。

[^01-02-22]: &nbsp;Dollase, *Age of Shōjo*, 19--30; Shamoon, *Passionate Friendship*, 48--57.

最後に、エス関係の恋愛は本質的にどこまでレズビアンとみなされるのか、という冒頭の問いに戻ろう（※訳注：この問いかけ自体が、第四の側面となる）。この問題に関して一般的にどのような立場をとるにせよ、エス関係の少女たちの一部は、自らをレズビアンであるとハ&#x2060;ッキリ明示しているか否かに関わらず、いかなる合理的な定義においても、実際にレズビアンであ&#x2060;ったということに疑いの余地はない（この点は、『青い花』でも繰り返し見ることになるであろう）。次章で述べるように、そのレズビアンの中の一人は、エス関係の物語を執筆する、最も有名な作家にな&#x2060;った。
